[comment]: # translation:outdated

[comment]: # ({9dde3d71-bade5a47})
# 4 Обзор Zabbix

[comment]: # ({/9dde3d71-bade5a47})

[comment]: # ({428efede-b4d6d531})
#### Архитектура

Zabbix состоит из нескольких основных программных компонентов, функции которых изложены ниже.

[comment]: # ({/428efede-b4d6d531})

[comment]: # ({0435149c-5957a1ba})
##### Сервер

[Zabbix сервер](/manual/concepts/server) является основным компонентом, которому агенты сообщают информацию и статистику о доступности и целостности. Сервер является главным хранилищем, в котором хранятся все данные конфигурации, статистики, а также оперативные данные.

[comment]: # ({/0435149c-5957a1ba})

[comment]: # ({f3dc57d7-494fb840})
##### База данных

Как таковая вся информация о конфигурации, а так же данные собранные Zabbix, хранятся в базе данных.

[comment]: # ({/f3dc57d7-494fb840})

[comment]: # ({4fecb3fd-bd637ffa})
##### Веб-интерфейс

Для легкого доступа к Zabbix из любого места и с любой платформы, поставляется интерфейс на основе Веб. Интерфейс является частью Zabbix сервера и обычно (но не обязательно) работает на той же самой физической машине, что и сервер.

[comment]: # ({/4fecb3fd-bd637ffa})

[comment]: # ({c2be4aac-bfd730af})
##### Прокси

[Zabbix прокси](/manual/concepts/proxy) может собирать данные о производительности и доступности от имени Zabbix сервера. Прокси является опциональной частью Zabbix; однако он может быть полезен чтобы распределить нагрузку одного Zabbix сервера.

[comment]: # ({/c2be4aac-bfd730af})

[comment]: # ({130011d0-b9991630})
##### Агент

Zabbix агенты разворачиваются на наблюдаемых системах для активного мониторинга за локальными ресурсами и приложениями, и для отправки собранных данных Zabbix серверу или прокси. Начиная с Zabbix 4.4, в наличии имеются два типа агентов: [Zabbix агент](/manual/concepts/agent) (легковесный, поддерживается на большом количестве платформ, написан на языке C) и [Zabbix агент 2](/manual/concepts/agent) (особо гибкий, легко расширяемый при помощи плагинов, написан на языке Go).

[comment]: # ({/130011d0-b9991630})

[comment]: # ({68aacb15-9ec23332})
#### Поток данных

Кроме того, важно сделать шаг назад и взглянуть на весь поток данных в Zabbix. Для того чтобы создать элемент данных, который будет собирать данные, вы должны сначала создать узел сети. Перемещаясь в другой конец спектра Zabbix, у вас должен быть элемент данных, чтобы создать триггер. У вас должен быть триггер, чтобы создать действие. Таким образом, если вы хотите получать оповещения о слишком высокой загрузке CPU на *Сервере X*, вы сначала должны создать запись о узле сети для *Сервера X*, затем элемент данных для наблюдения за CPU, затем триггер, который сработает, если загрузка CPU будет слишком высокой, а затем действие которое отправит вам e-mail. Хотя может показаться, что требуется слишком много шагов, но использование шаблонов значительно упрощает процесс. Тем не менее, такое построение системы позволяет создавать очень гибкие инсталляции.

[comment]: # ({/68aacb15-9ec23332})
